---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
# Formation Kubernetes
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Security Cluster
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/securing-a-cluster/
https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/highly-available-master/




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Les Nodes
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Exemple pour la création d'un objet k8s de type node:
```yaml
apiVersion: v1
kind: node
metadata:
   name: < ip address of the node>
   labels:
      name: <lable name>
```
Information: Les noeuds Kubernetes peuvent être programmés sur Capacité. Les pods peuvent utiliser toute la capacité disponible sur un nœud par défaut : https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/reserve-compute-resources/





---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Migration de commandes
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Migration des commandes impératives vers la configuration d'objet impérative:

1/ Exportez l'objet live dans un fichier de configuration d'objet yaml:
```bash
$ kubectl get <kind>/<name> -o yaml --export > xxx.yaml
```

2/ Modifer manuellement les champs du nouveau fichier.

3/ Pour la gestion d'objet ultérieure, utilisez replace exclusivement: 
```bash
$ kubectl replace -f xxx.yaml 
```




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Traduire un fichier Docker Compose en Kompose
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Traduire un fichier Docker Compose en ressources Kubernetes (Kubernetes + Compose = Kompose)
C'est un outil de conversion (Docker Compose) pour les orchestrateurs de conteneurs (Kubernetes ou OpenShift).
http://kompose.io/

Installation kompose:
```bash
curl -L https://github.com/kubernetes/kompose/releases/download/v1.17.0/kompose-linux-amd64 -o kompose
chmod +x kompose
sudo mv ./kompose /usr/local/bin/kompose
```

1/ Utilisation en trois étapes :
 - Accédez au répertoire contenant votre fichier "docker-compose.yaml"
 - Exécutez "kompose up" dans le même répertoire
 - Vérifiez le déploiement des containers dans le cluster Kubernetes "kubectl get po"

2/ Alternativement: vous pouvez exécuter kompose convert pour générer un fichier à utiliser avec kubectl.
```bash
$ kompose --file docker-convert.yml convert
$ kompose --provider openshift --file docker-convert.yml convert
```

Voir: https://kubernetes.io/docs/tools/kompose/user-guide/



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Objets:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
$ kubectl get <type> <all> (--namespace=<>/ --all-namespaces) (--show-labels)
	

	
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## NAMESPACE:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Manipuler les namespaces et de comprendre comment les utiliser pour isoler les ressources

1/ Créer un namespace:
```yaml  
apiVersion: v1
kind: Namespace
metadata:
  name: tst
```

```bash
$ kubectl create –f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/namespace.yaml
ou
$ kubectl create namespace tst
```

2/ Lister et obtenir des informations sur un namespace présent sur le système:
```bash
$ kubectl get namespaces
$ kubectl describe namespaces tst
```

3/ Définir le namespace par defaut pour toutes les commandes kubectl:
```bash
$ kubectl config set-context $(kubectl config current-context) --namespace=tst
$ kubectl config view | grep namespace
```

4/ Supprimer un namespace :
```bash
$ kubectl delete namespace tst
$ kubectl delete ns/tst ns/production
Attention: Les ressources présentes dans les namespaces seront supprimées avec la suppression du namespace !!!
```
 
5/ Afficher les objets qui sont ou ne sont pas dans un NameSapce:
 ```bash
$ kubectl api-resources --namespaced=true
$ kubectl api-resources --namespaced=false
```
 
il est possible de définir des règles permettant de donner accès à des actions précises dans un namespace. Cette approche permet d'utiliser les namespaces pour isoler les ressources du cluster entre plusieurs équipes (dev, qa, prod) et/ou
plusieurs clients.
 

---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## ResourceQuota:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1/ Créer un ResourceQuota
```yaml  
apiVersion:   v1 
kind:   ResourceQuota 
metadata: 
  name:   quota
  namespace: tst
spec: 
  hard: 
    requests.cpu:   "1" 
    requests.memory:   1Gi 
    limits.cpu:   "5" 
    limits.memory:   10Gi 
```
```bash
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/resourcequota.yaml
```

2/ Afficher les ResourceQuota:
```bash
$ kubectl get resourcequota quota -n tst --output=yaml 
$ kubectl describe namespaces tst
```

3/ Modifier le fichier yaml et remplacer la configuration:
```yaml 
apiVersion:   v1 
kind:   ResourceQuota 
metadata: 
  name:   quota
spec: 
  hard: 
    limits.cpu:   "5" 
    limits.memory:   10Gi 
```

```bash
kubectl replace -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/resourcequota2.yaml
```

Voir : https://kubernetes.io/docs/concepts/policy/resource-quotas/



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Les Pods
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

1/ Création d’un fichier manifest (YAML) pour un Pod à un container :
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod1
  namespace: tst
spec:
  containers:
  - name: container1
    image: centos
    env:
    - name: MESSAGE
      value: "Hello World"
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo '$(MESSAGE)'; sleep 10;done"]
    resources:  #Si absent: error from server (Forbidden) car ResourceQuota present
     limits:
      memory: "200Mi"
      cpu: "1"
     requests: 
      memory: "100Mi"
      cpu: "0.5"
```


2/ Création du Pod à partir du manifest:
```bash
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/simplepod1.yaml --record
(--record enregistre la commande en cours dans les annotations)
```


3/ Afficher les informations sur les Pods en cours d’execution (l'option --all-namespaces permet de prendre en compte l'ensemble des namespaces):
```bash
$ kubectl get pod(s)
$ kubectl get pod simplepod1 -n tst (-o wide: permet d'afficher le Node auquel le pod a été assigné)
$ kubectl get pod simplepod1 -n tst (-o yaml: spécifie d’afficher la configuration complette de l'objet)
$ kubectl get po/www -o yaml
 
$ kubectl describe pod simplepod1 -n tst
$ kubectl describe pods www
$ kubectl describe po www
$ kubectl describe pods/www
$ kubectl describe pod/www
$ kubectl describe po/www
```


4/ Voir le résultat de la commande exécuté dans le conteneur, affichez les journaux du pod:`
```bash
$ kubectl logs simplepod1 -n tst
```


5/ S'attacher à un conteneur en cours d'exécution dans un Pod.
```bash
$ kubectl attach simplepod1 -n tst
$ kubectl attach simplepod1 -c container1 -n tst
```


6/ Exécuter une commande dans un conteneur:
 - Récupère le résultat de l'exécution de 'date' à partir du pod "simplepod1"
```bash
$ kubectl exec simplepod1 date -n tst
```
 - Récupère le résultat de l'exécution de 'date' dans le conteneur "container1" du pod "simplepod1"
```bash
$ kubectl exec simplepod1 -c container1 date -n tst
```
 - Récupérer la stdin de "container1" à partir du simplepod1 :
 ```bash
 $ kubectl exec -it simplepod1 -- /bin/bash
 $ kubectl exec simplepod1 -c container1 -it -- bash -il -n tst
```
*Dans le shell, exécutez la commande "printenv" pour répertorier les variables d’environnement.


7/ Supprimez un Pod:
```bash
$ kubectl delete pod simplepod1 -n tst
$ kubectl delete po/www
$ kubectl delete --grace-period=0 --force pod simplepod1 -n tst
 *(Remplacer la valeur de grace par défaut "La valeur 0 force la suppression du Pod")
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Partage des espaces de noms de processus entre des conteneurs dans un pod
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Lorsque le partage d'espace de noms de processus est activé, les processus d'un conteneur sont visibles par tous les autres conteneurs de ce Pod. 

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: shareprocessnamespace
spec:
  shareProcessNamespace: true
  containers:
  - name: nginx
    image: nginx
  - name: shell
    image: busybox
    securityContext:
      capabilities:
        add:
        - SYS_PTRACE
    stdin: true
    tty: true
```

Créer le Pod et attacher un shell:
```bash
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/shareProcessNamespace.yaml
$ kubectl exec shareProcessNamespace -c nginx -it -- bash -il
```

Vous pouvez signaler les processus dans d'autres conteneurs. 
Il est possible d'accéder à une autre image conteneur en utilisant le lien ```/proc/$pid/root``` .
```bash
# head /proc/8/root/etc/nginx/nginx.conf
```

Les processus sont visibles pour les autres conteneurs du Pod. Cela inclut toutes les informations visibles dans /proc
Les systèmes de fichiers du conteneur sont visibles par les autres conteneurs du conteneur via le lien ```/proc/$pid/root``` .




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Commande (Entrypoint) et des arguments (Cmd)
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1/ Définir une commande (Entrypoint) et des arguments (Cmd) pour un conteneur:
La commande et les arguments définis ne peuvent pas être modifiés après la création du Pod.

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod2
spec:
  containers:
  - name: container2
    image: centos
    command: ["printenv"]
    args: ["HOSTNAME", "KUBERNETES_PORT"]
  restartPolicy: OnFailure
```
```
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/simplepod2.yaml
```

Pour voir la sortie de la commande exécutée dans le conteneur, affichez les journaux du Pod:
```
$ kubectl logs simplepod2
```

Créer un nouveau Pod et exécuter une commande dans un shell:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod3
spec:
  containers:
  - name: container3
    image: centos
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo hello; sleep 10;done"]
  restartPolicy: OnFailure
```

```
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/simplepod3.yaml
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## LimitRange & Ressources
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Si un conteneur est créé dans un namespace et qu'il ne spécifie pas ses propres valeurs pour la demande de resources, le conteneur reçoit une demande par défaut correspondant au LimiRange associé a ce namespace.

1/ Créer un objet LimitRange
```yaml
apiVersion: v1
kind: LimitRange
metadata:
  name: limitrange
  namespace: tst
spec:
  limits:
  - default:
      cpu: 3
      memory: "1000Mi"
    defaultRequest:
      cpu: 1.5
      memory: "500Mi"
    type: Container
```

2/ Créez le LimitRange dans l'espace de noms
```bash
$ kubectl create -f https://gitlab.com/phobos-kubernetes/formation-k8s/-/raw/master/TP/LimitRange.yaml
```

3/ Créer un simplepod4 sans spécifier de ressources:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod4
  namespace: tst
spec:
  restartPolicy: Always
  containers:
  - name: container4
    image: centos
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo hello; sleep 10;done"]
```   
```bash
$ kubectl create -f limitrange.yaml
```

Vérifier les ressources attribuer pour le "pod", "limirange", "ResourceQuota" et "namespace":
```bash
$ kubectl describe po simplepod3 -n tst
$ kubectl describe limitrange -n tst
$ kubectl get resourcequota quota --output=yaml -n tst
$ kubectl describe namespaces tst
```




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## QoS pod
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

1/ Assigné une classe Guaranteed, Burstable et BestEffort au Pod et afficher le résultat:
```bash
$ kubectl get pod |grep -i qosClass
```




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Labels & selector
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1/ Afficher les labels générées pour chaque objets (pod, namespace, limitrange, resourcequota...) :
```bash
$ kubectl get pod --show-labels -n tst
$ kubectl get namespaces --show-labels
$ kubectl get limitrange --show-labels -n tst
$ kubectl get resourcequota --show-labels -n tst
```


2/ Attribuer des labels aux objets:
```bash
$ kubectl label pod simplepod1 -n tst tier=frontend type=pod environment=tst
$ kubectl label namespace tst type=namespace
```


3/ Vérifier la présence des labels sur les objets (pod, namespace, limitrange, resourcequota...):
```bash
$ kubectl get pod --show-labels -n tst
```

3/ Effectuer une recherche avec le selector equality-base:
```bash
$ kubectl get pods -l environment=tst,tier=frontend
```
*equality-base permet de filtrer par clé et par valeur. Les objets correspondants doivent satisfaire à tous les labels spécifiées.

4/ Effectuer une recherche avec le selector set-based:
```bash
$ kubectl get pods -l 'environment in (tst),tier in (frontend)'
```

5/ Supprimer un objet par une recherche avec le selector equality-base:
```bash
$ kubectl describe po simplepod1
$ kubectl delete pods -l environment=tst,tier=frontend
```

6/ Attacher une anotation à un Pod:
```bash
$ kubectl annotate pods simplepod3 description='my frontend'
```

7/ Recréer plusieurs Pods avec des nom, labels et anotations différentes 

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod1
  namespace: tst
  annotations:
    description: my frontend
  labels:
    environment: "tst"
    tier: "frontend"
```


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Affectation Pod
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

1/ répertoriez les nodes disponibles sur le cluster:
```bash
$ kubectl get nodes 
```

2/ Ajouter les labels au node:
```bash
$ kubectl label nodes node1 affect=node1
```

3/ Vérifiez que le node possède bien le nouveau label : 
```bash
$  kubectl get nodes --show-labels 
```

4/ Créer un pod "simplepod4" planifié sur le node choisi grace au sélecteur de node (node qui a un label label1=var1):
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod4
  namespace: tst
spec:
  restartPolicy: Never
  nodeSelector:
    affect: node1
  containers:
  - name: container4
    image: centos
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo hello; sleep 10;done"]
```
```bash
$ kubectl create -f simplepod4.yaml
```

5/ Vérifiez que le pod est bien en cours d'exécution sur le node choisi:
```bash
$ kubectl get pods --output=wide 
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Taints:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

1/ Ajoutez un taints à un node:
```bash
$ kubectl taint nodes node1 Mykey=Myvalue:NoSchedule
$ kubectl describe no node1 | grep Taints
```
*L'affectation "Mykey=Myvalue:NoSchedule" au node signifie qu'aucun pod ne pourra être planifier sur node1, à moins d'avoir une tolérance correspondante.


2/ Lancer un nouveau pod "simplepod5" sur le node1 et vérifier le status:
```bash
$ kubectl describe po  simplepod5
```

3/ Spécifiez l'une des tolérances ci-dessous dans le PodSpec du simplepod5 (Operateur: Equal ou Exist) afin que celui-ci soit capable d'être programmé sur node1 :
```yaml
spec:
  tolerations:
  - key: "Mykey"
    operator: "Equal"
    value: "Myvalue"
    effect: "NoSchedule"

ou

tolerations:
- key: "key"
  operator: "Exists"
  effect: "NoSchedule"
```
*Une tolérance "correspond" à une taint si les clés sont les mêmes et les effets sont les mêmes
*Deux cas spéciaux:
 - Une key vide avec opérateur "Exists" correspond à toutes les clés, valeurs et effets, ce qui signifie que tout sera toléré.
```yaml
tolerations:
- operator: "Exists"
```

 - Un effect vide correspond à tous les effets avec la key “Mykey” .
```yaml
tolerations:
- key: "Mykey"
  operator: "Exists"
```


2/ Supprimer l'altération sur le node:
```bash
$ kubectl taint nodes node1 Mykey:NoSchedule-
```


Voir: https://kubernetes.io/docs/concepts/configuration/taint-and-toleration/


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Les sondes (probes)
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1/ Définir un pod avec une sonde d'activité qui utilise une requête EXEC:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod6
  namespace: tst
spec:
  containers:
  - name: container6
    image: centos
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "touch /tmp/test; sleep 60; rm -rf /tmp/healthy; sleep 60"]
    livenessProbe:
      exec:
        command:
        - cat
        - /tmp/test
      initialDelaySeconds: 10
      periodSeconds: 5
```
- periodSeconds: spécifie que kubelet doit effectuer une sonde d'activité (cat /tmp/tst) toutes les 5 secondes (La valeur minimale est 1).
- initialDelaySeconds: indique a kubelet qu'il doit attendre 10 secondes avant d'effectuer la première sonde. 
- command: kubelet exécute la commande "cat /tmp/test" dans le conteneur.  Si la commande réussit, elle renvoie 0

Vérifier le status du pod:
```bash
$ kubectl describe po simplepod6
$ tail -f /var/log/message | grep -i simplepod6
```
*kubelet tue le conteneur et il est soumis à sa politique de redémarrage. La sortie "kubectl get" montre que RESTARTS a été incrémenté:


 
 
Ajouter les options suivantes:
 - timeoutSeconds: Nombre de secondes après lequel la sonde arrive à expiration (Valeur minimal par défaut "1sce").
 - successThreshold: Succès consécutifs minimum pour que la sonde soit considérée comme ayant réussi après avoir échoué. La valeur minimal par défaut est 1 (doit être 1 pour la vivacité).
 - failureThreshold: Quand un pod démarre et que la sonde échoue, Kubernetes essaiera le seuil d'échec avant d'abandonner. Abandonner en cas d’analyse signifie relancer le pod. En cas de test de disponibilité, le pod sera marqué comme étant non prêt. La valeur par défaut est 3. La valeur minimale est 1.



2/ Définir un nouveau pod avec une sonde d'activité qui utilise une requête HTTPGET:
```yaml
apiVersion: v1
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod7
  namespace: tst
spec:
  containers:
  - name: container7
    image: nginx
    imagePullPolicy: Always
    #command: 
    #args: 
    livenessProbe:
      httpGet:
        #path: /usr/share/nginx/html/index.html
        port: 80
        #httpHeaders:
        #- name: X-Custom-Header
        #  value: Awesome
      initialDelaySeconds: 10
      periodSeconds: 5
```
Les sondes HTTP ont des champs supplémentaires qui peuvent être définis :
- host : nom d'hôte auquel se connecter, par défaut l'adresse IP du pod. 
- scheme : Schéma à utiliser pour se connecter à l'hôte (HTTP ou HTTPS). Par défaut à HTTP.
- path : Chemin d'accès sur le serveur HTTP.
- httpHeaders : en-têtes personnalisés à définir dans la requête. HTTP permet des en-têtes répétés.
- port : nom ou numéro du port auquel accéder sur le conteneur. Le nombre doit être compris entre 1 et 65535.


3/ Définir une sonde d'activité qui utilise une requête TCPSocket:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: goproxy
  labels:
    app: goproxy
spec:
  containers:
  - name: goproxy
    image: k8s.gcr.io/goproxy:0.1
    ports:
    - containerPort: 8080
    readinessProbe:
      tcpSocket:
        port: 8080
      initialDelaySeconds: 5
      periodSeconds: 10
    livenessProbe:
      tcpSocket:
        port: 8080
      initialDelaySeconds: 15
      periodSeconds: 20
```
- Cet exemple utilise à la fois des sondes de disponibilité (Readiness) et de vivacité (Liveness). 
- kubelet envoie la première sonde de disponibilité 5 secondes après le démarrage du conteneur. 
- Il tente de se connecter au Pod sur le port 8080. Si la sonde réussit, le pod sera marqué comme prêt. 
- kubelet continuera à exécuter cette vérification toutes les 10 secondes.

- kubelet lance la première sonde de vivacité 15 secondes après le début du conteneur. 
- Tout comme la sonde de disponibilité, il tente de se connecter au conteneur goproxy sur le port 8080. 
- Si la sonde d'activité échoue, le conteneur sera redémarré.



4/ Utiliser un port nommé:
Utiliser un ContainerPort nommé pour les contrôles d'activité HTTP ou TCP:
```yaml
ports:
- name: liveness-port
  containerPort: 8080
  hostPort: 8080

livenessProbe:
  httpGet:
    path: /healthz
    port: liveness-port
```

Voir: https://kubernetes.io/docs/tasks/configure-pod-container/configure-liveness-readiness-probes/




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
##  volumes
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
###Volume emptyDir:

1/ Répertoriez les StorageClasses du cluster:
```bash
$ kubectl get storageclass
```

2/ Définir un volume emptyDir dans le Pod et le monter dans le container avec une limite.
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod9
  namespace: tst
spec:
  containers:
  - image: nginx
    name: container9
    volumeMounts:
    - mountPath: /myvolume
      name: monvolume
    #ressources:
      #limits:
      #memory: "200Mi"
      #ephemeral-storage: 2GiB
      #requests: 
      #ephemeral-storage: 1GiB
  volumes:
  - name: monvolume
    emptyDir: {}
```
   
3/ Créer le Pod puis dans un autre terminal, lancer un shell sur le conteneur:
```bash
$ kubectl exec -it simplepod9 -- /bin/bash
```

4/ Dans le terminal d'origine, surveillez les modifications apportées
$ find / -name myvolume

### PV & PVC:
1/ Créer un "PersistentVolume"
```bash
$  mkdir /mnt/data 
```

2/ Dans le répertoire /mnt/data , créez un fichier index.html :
```bash
$ echo 'test volume persistant' > /mnt/data/index.html
```

3/ Créer un objet PersistentVolume à partir d'un nouveau manifest :
```yaml  
	kind: PersistentVolume
	apiVersion: v1
	metadata:
	  name: mypersvol
	  labels:
	    type: local
	spec:
	  storageClassName: manual
	  capacity:
	    storage: 10Gi
	  accessModes:
	    - ReadWriteOnce
	  hostPath:
	    path: "/mnt/data"
```
*("StorageClass"  sur manual pour un PersistentVolume est utilisé pour lier les requêtes PersistentVolumeClaim à ce PersistentVolume)
```bash
$ kubectl create –f pv.yaml
```

4/ Afficher des informations (status) sur le PersistentVolume:
```bash
$ kubectl get pv task-pv-volume
$ kubectl describe pv task-pv-volume
```

5/ Crée un PersistentVolumeClaim, qui sera automatiquement lié au PersistentVolume et qui demande un volume d'au moins trois gibibytes pouvant fournir un accès en r/w pour au moins un node:
```yaml
	kind: PersistentVolumeClaim
	apiVersion: v1
	metadata:
	  name: mypersvolclaim
	spec:
	  storageClassName: manual
	  accessModes:
	    - ReadWriteOnce
	  resources:
	    requests:
	      storage: 3Gi
```
```bash
$ kubectl create –f pvc.yaml
$ kubectl get pvc
```


6/ Regardez à nouveau le PersistentVolume et vérifier que la sortie montre que PersistentVolumeClaim est lié à votre PersistantVolume:
```bash
$  kubectl get pv task-pv-volume
$ kubectl describe pv pv0001
```

7/ Créer un pod qui utilise PersistentVolumeClaim comme volume de stockage.
```yaml
...
	spec:
	  volumes:
	  - name: volume1
	    persistentVolumeClaim:
	    claimName: mypersvolclaim
	  containers:
	   ...
	    volumeMounts:
	    - mountPath: "/var/www/monsite"
	      name: volume1
```
Dans le code ci-dessus, nous avons défini -
∙ volumeMounts: → Il s'agit du chemin dans le conteneur sur lequel le montage aura lieu.
∙ Volume: → Cette définition définit la définition de volume que nous allons réclamer.
∙ persistentVolumeClaim: → Sous cela, nous définissons le nom du volume que nous allons utiliser dans le module défini.


8/ Obtenez un shell sur le conteneur et vérifiez le montage:
```bash
$  kubectl exec -it task-pv-pod -- /bin/bash 
$  kubectl get pod task-pv-pod 
```



### Projected Volume

1/ Créer un pod pour utiliser un "Projected Volume" et pour monter les secrets (ci-dessous) dans un même répertoire partagé:
```yaml
	spec:
	  containers:
	  ...
	    volumeMounts:
	    - name: all-in-one
	      mountPath: "/projected-volume"
	      readOnly: true
	  volumes:
	  - name: all-in-one
	    projected:
	      sources:
	      - secret:
		  name: user
	      - secret:
		  name: pass
```

2/ Observez les modifications apportées au pod:
```bash
$  kubectl get --watch pod test-projected-volume 
```

3/ Dans un autre terminal vérifiez que le répertoire contient vos sources projetées
```bash
$ kubectl exec -it test-projected-volume -- /bin/sh 
$ ls /projected-volume/ 
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Contrôle d'accès:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Le stockage configuré avec un ID de groupe (GID) permet d'écrire uniquement par Pods en utilisant le même GID. Les GID non concordants ou manquants provoquent des erreurs d'autorisation refusées. Pour réduire le besoin de coordination avec les utilisateurs, un administrateur peut annoter un PersistentVolume avec un GID. Ensuite, le GID est automatiquement ajouté à tout Pod qui utilise le PersistentVolume.

```yaml
kind: PersistentVolume
apiVersion: v1
metadata:
  name: pv1
  annotations:
    pv.beta.kubernetes.io/gid: "1234"
```    
Quand un Pod consomme un PersistentVolume qui a une annotation GID, le GID annoté est appliqué à tous les Conteneurs dans le Pod de la même manière que les GID spécifiés dans le contexte de sécurité du Pod.




---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Les secrets
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

### Créer des secrets:

Il existe de nombreuses façons de créer des secrets dans Kubernetes.

1/ méthode 1: Création à partir de fichiers txt
-Créer des fichiers contenant le nom d'utilisateur et mot de passe:
```bash
$ echo -n "admin" > ./username.txt
$ echo -n "azerty" > ./password.txt
ou
echo -n '123456dfg45' | base64 >> ./password.txt
```
- Emballez ces fichiers dans des secrets:
```bash
$ kubectl create secret generic user --from-file=./username.txt
$ kubectl create secret generic pass --from-file=./password.txt
```

2/ mMéthode 2: Créer à partir d'une commande k8s
```bash
$ kubectl create secret generic monsecret --from-literal=username='my-app' --from-literal=password='39528$vdg7Jb'
```

3/ méthode 3: Créer à partir d'un fichier yaml
-Créer l'object secret à partir du fichier yaml:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Secret
metadata:
  name: monsecret
  namespace: tst
data:
  username: admin
  password: azerty
```

```bash
$ kubectl create –f Secret.yaml
```

4/ Afficher des informations sur le secret:
```bash
$  kubectl get secret  
$  kubectl describe secret monsecret -o yaml
```

### Utiliser des secrets
Une fois que nous avons créé les secrets, il peut être consommé dans un pod ou un contrôleur en tant que: 
 - Variable d'environnement
 - volume

5/ Créer un pod qui accède aux secret via un volume (tous les fichiers créés sur montage secret auront l'autorisation 0400):
```yaml
...
spec:
  containers:
    volumeMounts:
    - name: secret-volume
      mountPath: /mnt/secret-volume
      readOnly: true
  volumes:
    - name: secret-volume
      secret:
        secretName: monsecret
        defaultMode: 256
```

6/ Spécifier un chemin particulier pour un item (/mnt/secret-volume/my-group/my-username à la place de /mnt/secret-volume/username) et spécifier des autorisations différentes pour différents fichiers (ici, la valeur d'autorisation de 0777): 

```yaml
volumes:
  - name: foo
    secret:
      secretName: mysecret
      items:
      - key: username
        path: my-group/my-username
        mode: 511
```

- Si spec.volumes[].secret.items est utilisé, seules les clés spécifiées dans les items sont projetées. 
- Pour consommer toutes les clés du secret, elles doivent toutes être répertoriées dans le champ des items.
- Toutes les clés listées doivent exister dans le secret correspondant. Sinon, le volume n'est pas créé.


7/ Créer un pod qui a accès aux secret via des variables d'environnement:
Afin d'utiliser la variable secrète comme variable d'environnement, nous utiliserons env dans la section spec du fichier pod yaml.
```yaml
spec:
  containers:
   ...
   env:
   - name: ENVSECRET1
     valueFrom:
      secretKeyRef:
       name: usersecret
       key: username
   - name: ENVSECRET2
     valueFrom:
       secretKeyRef:
       name: passsecret
       key: password
```

Voir aussi: activer et configurer le cryptage des données:
https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/encrypt-data/



### Utiliser les secrets avec les images
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Pull une image d'un registre privé:
créer un pod qui utilise un secret pour extraire une image d'un registre Docker privé ou d'un référentiel.

vous devez vous authentifier auprès d'un registre afin d'extraire une image privée:

```bash
$  docker login 
```

Le processus de connexion crée ou met à jour un fichier config.json contenant un jeton d'autorisation.

Créer un secret dans le cluster qui contient votre jeton d'autorisation
Créez ce secret, en le nommant regcred :
```bash
$ kubectl create secret docker-registry regcred --docker-server=<your-registry-server> --docker-username=<your-name> --docker-password=<your-pword> --docker-email=<your-email>
```
Vous avez correctement défini vos informations d'identification Docker dans le cluster sous la forme d'un secret appelé regcred .

consulter le format Secret au format YAML:
```bash
$ kubectl get secret regcred --output=yaml 
```
La valeur du champ .dockerconfigjson est une représentation base64 de vos informations d'identification Docker.

Pour comprendre ce qui se trouve dans le champ .dockerconfigjson , convertissez les données secrètes dans un format lisible:

```bash
$ kubectl get secret regcred --output="jsonpath={.data.\.dockerconfigjson}" | base64 -d
```
Notez que les données secrètes contiennent le jeton d'autorisation similaire à votre fichier local ```~/.docker/config.json```.


Créer un pod qui utilise votre secret:
Voici un fichier de configuration pour un pod qui doit avoir accès à vos informations d'identification Docker dans regcred :

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: private-reg
spec:
  containers:
  - name: private-reg-container
    image: <your-private-image>
  imagePullSecrets:
  - name: regcred
```  
remplacez <your-private-image> par le chemin d'accès à une image dans un registre privé tel que:  janedoe/jdoe-private:v1 
Le champ imagePullSecrets du fichier de configuration spécifie que Kubernetes doit obtenir les informations d'identification d'un secret nommé regcred .

Créez un pod qui utilise votre secret et vérifiez que le pod est en cours d'exécution:
$ kubectl create -f my-private-reg-pod.yaml
$ kubectl get pod private-reg





---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Security Context
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1/ Créer un Pod et configurer un contexte de sécurité (mode privilége) pour l'ensemble de ses pods:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod6
  namespace: tst
spec:
  securityContext:
    runAsUser: 1000
    fsGroup: 2000
    #seLinuxOptions:
      #level: "s0:c123,c456"
      #supplementalGroups: [5678]
  containers:
  - name: container6
    image: centos
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo hello; sleep 10;done"]
```
*runAsUser: spécifie que pour tous les conteneur du Pod, le premier processus s'exécute avec l'ID utilisateur 1000. 
*fsGroup: spécifie que l'ID de groupe 2000 est associé à tous les Conteneurs du Pod (L'ID de groupe est également associé au volume monté).


2/ Obtenez un shell et dressez la liste des processus en cours pour vérifier que les processus s'exécutent en tant qu'utilisateur 1000
```bash
$  kubectl exec -it simplepod6 -- sh 
$  ps aux 
```

3/ Créer un fichier dans le répertoire de votre volume et vérifier la valeur de l'ID de groupe

4/ affichez les capacités du processus 1:
```bash
$ cd /proc/1
```


5/ Faites de même pour un contenair:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: simplepod6
  namespace: tst
spec:
  containers:
  - name: container6
    image: centos
    securityContext:
      privileged: true
      runAsUser: 2000
      seLinuxOptions:
        level: "s0:c123,c456"
      allowPrivilegeEscalation: false
      capabilities:
	add: ["NET_ADMIN", "SYS_TIME"]
    command: ["/bin/sh"]
    args: ["-c", "while true; do echo hello; sleep 10;done"]
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## NETWORK POLICY:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

$ kubectl create deployment nginx --image=nginx

*Un podSelector vide sélectionne tous les pods du namespace.
* chaque politique NetworkPolicy comprend une liste policyTypes pouvant inclure Ingress , Egress ou les deux. Si aucun type de policyTypes n'est spécifié sur un NetworkPolicy, par défaut, Ingress sera toujours défini et Egress sera défini si NetworkPolicy a des règles de sortie.

Créer une ressource Ingress et l'utiliser pour router les requêtes:
```yaml
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: NetworkPolicy
metadata:
   name: policyfrontend
   namespace: tst
spec:
   podSelector:
      matchLabels:
         app: nginx
  policyTypes: 
  -   Ingress 
  -   Egress 
  ingress:	 
   - from:
      - podSelector:
         matchLabels:
            role: db
   ports:
      - protocol: TCP
         port: 6379
egress: 
  -   to: 
    -   ipBlock: 
        cidr:   10.0.0.0/24 
    ports: 
    -   protocol:   TCP 
      port:   5978
```
- Le NetworkPolicy isole les pods identifiés par le label "role=backend" dans le namespace "tst" pour le trafic entrant "Ingress" et sortant "Egress". Sur le reste des Pods du namesapce, elle identifie ceux contenant le label "role=db" et leurs autorise les connexions entrante sur le port TCP 6379 sur les Pods avec le lable "role:backend".

voir: https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/network-policies/



### TP Ingress:

Clonez puis lancer la Voting App (une application de vote très souvent utilisée pour les démos et présentation):

```bash
$ git clone https://github.com/dockersamples/example-voting-app
$ cd example-voting-app
*Dans le répertoire k8s-specifications se trouvent l'ensemble des spécifications des ressources. Avec kubectl créer l'ensemble de ces ressources en une seule fois.Il faudra créer le namespace "vote" au préalable, la VotingApp étant lancé dans ce namespace.

$ kubectl create -f ./k8s-specifications namespace vote
```
* Pour chaque micro-service de l'application, il y a un Deployment et un Service. Seul le microservice worker n'a pas de Service associé, c'est le seul micro-service qui n'est pas exposé dans le cluster.

1/ Vérifiez qu'un pod "nginx-ingress-controller" a été créé et est dans l'état Running.
```bash
$ kubectl get po -n kube-system | grep nginx
```
Lister les Deployements, Pods et Services créés :
```bash
$ kubectl get deplpy,pod,svc
```




2/ Quels sont les ports utilisés pour exposer les micro-services vote et result à l'intérieur du cluster ? La commande suivante liste les services existants:
```bash
$ kubectl get svc
```
* Nous pouvons voir que le Service vote expose le port 5000 à l'intérieur du cluster, et le port 31000 à l'extérieur. De la même façon, nous voyons que le Service result expose le port 5001 à l'intérieur du cluster, et le port 31001 à l'extérieur.
L'interface de vote est disponible sur le port 31000 (L'interface de result est disponible sur le port 31001)


3/ Créez, dans le fichier vote_ingress.yaml, la spécification Ingress permettant le routage suivant:
vote.votingapp.com sur le micro-service vote: 
*la première spécifie que les requêtes qui arrivent sur http://vote.votingapp.com sont forwardées sur le port 5000 du Service nommé vote.
*la seconde spécifie que les requêtes qui arrivent sur http://result.votingapp.com sont forwardées sur le port 5001 du Service nommé result
```yaml 
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: voting-domain
  namespace: vote
spec:
  rules:
  - host: vote.votingapp.com
    http:
      paths:
      - path: /
        backend:
          serviceName: vote
          servicePort: 5000
  - host: result.votingapp.com
    http:
      paths:
      - path: /
        backend:
          serviceName: result
          servicePort: 5001
```

*Assurez vous que la resource Ingress soit déployée dans le namespace vote.

4/ Création de la ressource Ingress:
```bash
$ kubectl create -f vote_ingress.yaml
```

5/ Accès à l'application: Dans le fichier /etc/hosts, assurez-vous d'avoir défini les résolutions DNS des sous-domaines vote.votingapp.com et result.votingapp.com vers l'adresse IP.
Vous pouvez maintenant voter depuis l'interface :  http://vote.votingapp.com
visualiser les résultats sur l'interface : http://result.votingapp.com

Résumé :
Une ressource Ingress permet de diriger les flux HTTP (et HTTPS) vers différents services de l'application en fonction du nom de domaine utilisé. Il est aussi possible d'établir des règles beaucoup plus fine en se basant sur l'URL de la requête. On se sert également souvent d'une ressource Ingress pour assurer la terminaison TLS.


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## Manifeste Template:
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: monpod
  namespace: namespace1
  annotations:
    description: my frontend
  labels:
    environment: "production"
    tier: "frontend"
spec:
  restartPolicy: Always
  securityContext:
    runAsUser: 1000
    fsGroup: 2000
  containers:
  - name: container1
    image: ubuntu
    imagePullPolicy: Always
    env:
    -name: envname
     value: "valenv"
    ressources:
     limits:
      memory: "200Mi"
      cpu: "1"
      ephemeral-storage: "4Gi"
     requests: 
      memory: "100Mi"
      cpu: "0.5"
      ephemeral-storage: "2Gi"
    securityContext:
     allowPrivilegeEscalation: false
    livenessProbe:
     initialDelaySeconds: 15
     timeoutSeconds: 1
     httpGet:
      path: /site
      port: 8080
      httpHeaders:
      - name: X-Custom-Header
        value: Awesome
    command: ['sh','-c','echo Hello onepoint! && sleep ]
    #args: -cpus "2"
   
```

---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
##JOB
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

1/ Creer un Job
```yaml
apiVersion: v1
kind: Job   (création d’un Job de type Pod)
metadata:
   name: py
   spec:
   template:
      metadata
      name: py -------> 2
      spec:
         containers:
            - name: py ------------------------> 3
            image: python----------> 4
            command: ["python", "SUCCESS"]
            restartPocliy: Never --------> 5
```
∙ kind: Job → Nous avons défini le type de Job qui indiquera à kubectlt que le fichier yaml utilisé doit créer un module de type de travail.
∙ Nom: py → C'est le nom du modèle que nous utilisons et la spécification définit le modèle.
∙ nom: py → nous avons donné le nom py dans les spécifications de conteneur, ce qui permet d'identifier le pod qui sera créé.
Image: python → l'image que nous allons extraire pour créer le conteneur qui s'exécutera à l'intérieur du pod.
∙ restartPolicy: Jamais → Cette condition de redémarrage de l'image est donnée comme jamais, ce qui signifie que si le conteneur est tué ou s'il est faux, il ne redémarrera pas tout seul.


2/ SCréer un scheduled Job
```yaml
apiVersion: v1
kind: Job
metadata:
   name: py
spec:
   schedule: h/30 * * * * ? -------------------> 1
   template:
      metadata
         name: py
      spec:
         containers:
         - name: py
         image: python
         args:
/bin/sh -------> 2
-c
ps –eaf ------------> 3
restartPocliy: OnFailure
```

 - shschedule: Pour planifier l'exécution du Job toutes les 30 minutes.
 - /bin/sh: entrer dans le conteneur avec /bin/sh
 - ps –eaf: Exécute la commande ps -eaf sur la machine et répertorie tous les processus en cours d'exécution dans un conteneur.
 
 
Pour lister tous les pods appartenant à un job sous une forme lisible par une machine:
```bash
$ pods=$(kubectl get pods --selector=job-name=pi --output=jsonpath={.items..metadata.name})
$ echo $pods
```

L'option --output=jsonpath spécifie une expression qui récupère juste le nom de chaque pod dans la liste renvoyée.
```bash
$ kubectl logs $pods
```




4/ Créer un CronJob qui exécute chaque minute un travail simple pour imprimer l'heure actuelle et ensuite dire bonjour. Toutes les modifications apportées à un travail cron, en particulier son .spec , ne seront appliquées qu'à la prochaine exécution.

Créer un CronJob:
```yaml
apiVersion: batch/v1beta1
kind: CronJob
metadata:
  name: hello
spec:
  schedule: "*/1 * * * *"
  jobTemplate:
    spec:
      template:
        spec:
          containers:
          - name: hello
            image: busybox
            args:
            - /bin/sh
            - -c
            - date; echo Hello from the Kubernetes cluster
          restartPolicy: OnFailure
```
Vous pouvez également utiliser kubectl run pour créer un travail cron sans écrire la configuration complète:
```bash
$ kubectl run hello --schedule="*/1 * * * *" --restart=OnFailure --image=busybox -- /bin/sh -c "date; echo Hello from the Kubernetes cluster"
```

Vous devriez voir que "bonjour" a programmé avec succès un travail à l'heure spécifiée dans LAST-SCHEDULE .
Afficher les CronJob:
```bash
$ kubectl get cronjob 
$ kubectl get jobs –watch
```

Supprimer le CronJob:
```bash
$ kubectl delete cronjob hello
```





---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
##ReplicaSet
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Utiliser un ReplicaSet pour déployer un conteneur répliqué. . 
*L'une des fonctionnalités clés des contrôleurs de réplication comprenait la fonctionnalité de «mise à jour progressive». Cette fonctionnalité permet de mettre à jour les pods gérés par les contrôleurs de réplication avec une interruption minimale / nulle du service fourni par ces pods. Pour ce faire, les instances des anciens pods sont mises à jour une par une. Cependant, les contrôleurs de réplication ont été critiqués pour leur impératif et leur manque de flexibilité. En tant que solution, les jeux de réplicas et les déploiements ont été introduits en remplacement des contrôleurs de réplication.

1/ Créer un ReplicaSet:
```yaml
apiVersion: apps/v1
kind: ReplicaSet
metadata:
  name: myrps
spec:
  replicas: 3
  selector:  #choisi les pods géré par notre ReplicaSet "Pod dont le label correspondant à ce selector". Donc un Controller peut gérer des pods qu'il n'a pas explicitement créées.
    matchLabels:
      app: nginx-replicaset
  template: # la configuration spécifique pour les pods dans ReplicaSet
    metadata:
      labels:
        app: nginx-replicaset
    spec:
      containers:  #règles d’exécution des conteneurs Docker présent de les pods
      - name: my-container 
        image: nginx  
        imagePullPolicy: IfNotPresent     # par défaut "IfNotPresent", oblige à extraire une image si elle n'existe pas
	#command: ['sh', '-c', 'echo Hello Kubernetes! &amp;&amp; sleep 3600']
        ports: #: spécifie le port utilisé par le conteneur
        - containerPort: 80
 ```  
 
*un modèle de pod dans un ReplicaSet doit spécifier les labels appropriées et une stratégie de redémarrage (la seule valeur autorisée est Always).
* Un ReplicaSet gère tous les pods avec des labels correspondant au sélecteur. Il ne fait pas la distinction entre les pods créés ou supprimés et les pods créés ou supprimés par une autre personne ou un autre processus. Cela permet de remplacer le ReplicaSet sans affecter les pods en cours d'exécution.
*vous ne devez pas créer de pod dont les labels correspondent à ce sélecteur, ni directement, ni avec un autre ReplicaSet, ni avec un autre contrôleur, tel qu'un déploiement. Si vous le faites, le ReplicaSet pense avoir créé les autres pods. Kubernetes ne vous empêche pas de le faire.
* Pour les Labels, veillez à ne pas les chevaucher avec d'autres contrôleurs.


2/ Afficher les détails du ReplicaSet:
```bash
$ kubectl describe rs/MyReplicaSet
$ kubectl describe rs frontend
```   

3/ Supprimer le ReplicaSet avec tous ces Pods:
```bash
$ kubectl delete rs frontend
```   

4/ Supprimer juste un ReplicaSet sans affecter aucun de ses pods:
```bash
$ kubectl delete rs frontend --cascade=false
```

5/ Isoler les pods d'un ReplicaSet:
Les pods peuvent être supprimés d'un ReplicaSet en modifiant leurs étiquettes.Les pods ainsi supprimés seront automatiquement remplacés (en supposant que le nombre de réplicas ne soit pas également modifié).


6/ Scaling d'un ReplicaSet:
Mettre à jour le champ .spec.replicas. Le contrôleur ReplicaSet s'assure qu'un nombre souhaité de pods avec un sélecteur correspondant au Labels sont disponibles et opérationnels.


7/ Créer le HPA défini qui met automatiquement à l'échelle le ReplicaSet cible en fonction de l'utilisation du CPU par les pods répliqués. Un ReplicaSet peut être Auto-Scaled par un HPA. 

```yaml
apiVersion:   autoscaling/v1 
kind:   HorizontalPodAutoscaler 
metadata: 
  name:   frontend-scaler 
spec: 
  scaleTargetRef: 
    kind:   ReplicaSet 
    name:   frontend 
  minReplicas:   3 
  maxReplicas:   10 
  targetCPUUtilizationPercentage:   50
```

Ou, utiliser la commande kubectl autoscale pour accomplir la même chose que le HPA (Déploiement, Replica Set, Replication Controller)
```bash
$ kubectl autoscale (-f FILENAME | TYPE NAME | TYPE/NAME) [--min = MINPODS] --max = MAXPODS [--cpu-percent = CPU] [flags]
$ kubectl autoscale rs frontend --max=10
$ kubectl autoscale deployment foo --min=2 --max=10
```



---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
## SERVICES
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Lorsque k8s démarre un conteneur, il fournit des variables d'environnement pointant vers tous les services en cours d'exécution 
Si un service existe, tous les conteneurs recevront les variables
Ne spécifiez pas de hostPort pour un Pod, sauf si cela est absolument nécessaire. (Limite le nombre d'endroits où le Pod peut être planifié, car chaque hostIP < hostIP , hostPort , protocol > doit être unique)
 Si vous ne spécifiez pas explicitement le hostIP et le protocol , k8s utilise 0.0.0.0 comme hostIP par défaut et TCP comme protocol
Si vous avez seulement besoin d'accéder au port à des fins de débogage, vous pouvez utiliser le proxy kubectl port-forward
Si vous avez explicitement besoin d'exposer le port d'un Pod sur le nœud, envisagez d'utiliser un service NodePort avant de recourir à hostPort .
Évitez d'utiliser hostNetwork , pour les mêmes raisons que hostPort .
Utilisez les services sans ClusterIP  pour faciliter la découverte du service lorsque vous n'avez pas besoin de l'équilibrage.


Service avec ou sans Selector:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
   name: My_Service
spec:
   selector: # falcultatif: Contraint à créer un Endpoint pour transférer le trafic
      application: "My Application"  
   ports:
   - port: 8080
   targetPort: 31999
```
*Dans cet exemple, nous avons un sélecteur; Pour transférer le trafic, nous devons donc créer manuellement un EndPoint
-créer un EndPoint qui acheminera le trafic vers le node final défini comme "192.168.168.40:8080".
```yaml
apiVersion: v1
kind: Endpoints
metadata:
   name: Tutorial_point_service
subnets:
   address:
      "ip": "192.168.168.40" -------------------> (Selector)
   ports:
      - port: 8080
```

Service multi-ports:
```yaml
piVersion: v1
kind: Service
metadata:
   name: Tutorial_point_service
spec:
   selector:
      application: “My Application”
   ClusterIP: 10.3.0.12       # Expose (restreindre) le service a l'interieur du cluster.       
   ports:
      -name: http
      protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 31999
   -name:https
      Protocol: TCP
      Port: 443
      targetPort: 31998
```      

1/ Créer un service " ClusterIP ". 
Créer un Pod et l'exposer à l’interieur du cluster en utilisant un Service de type ClusterIP. 

Créer le Pod :
Définisser un Pod ayant les propriétés suivantes:
*label associé au Pod: app:www (ce label est à spécifier dans les metadatas du Pod)

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: www
  labels:
    app: www
spec:
  containers:
  - name: nginx
    image: nginx:1.14-alpine
```

Lancer le Pod :
```bash
$ kubectl create -f www_pod.yaml
```

Définition un service de type ClusterIP    :
Définisser un service ayant les caractéristiques suivantes: 
*type: ClusterIP
*un selector permettant le groupement des Pods ayant le label app:www.
*exposition du port 80 dans le cluster
*forward des requètes vers le port 80 des Pods sous-jacents

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: www
  labels:
    app: www
spec:
  selector:
    app: www
  type: ClusterIP
  ports:
  - port: 80
    targetPort: 80
```

Lancer le service :
```bash
kubectl create -f service_clusterIP.yaml
```
Créer un Pod pour accéder au service depuis le cluster. Nous pourrons alors lancer un
shell intéractif à l'intérieur de celui-ci et tester la communication avec le Service www.
```bash
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: debug
spec:
  containers:
  - name: debug
    image: alpine
    command:
      - "sleep"
      - "10000"
```
Installer l'utilitaire curl et tester l’url en envoyant une requête HTTP Get sur le port 80 du service. Ceci montre que depuis le cluster, si l'on accède au Service www la requête est bien envoyée à l'un des Pods (nous en avons créé un seul ici) regroupé par le Service (via la clé selector).www.:

```bash
kubectl create -f debug_pod.yaml
kubectl exec -it debug -- sh
apk update && apk add curl
curl www

```
*A l'aide de kubectl describe, listez les détails du service www. Notez l'existence d'une entrée dans Endpoints, celle-ci correspond à l'IP du Pod qui est utilisé par le Service. si plusiseurs Pods avaient le label app: www, il y aurait une entrée Endpoint pour chacun
d'entre eux.

```bash
kubectl get services www
kubectl get svc/www -o yaml
ou
kubectl get services www
kubectl get service www
kubectl get svc www
kubectl get svc/www
```

```bash
kubectl describe svc/www
```


     
2/ Créer un service "NodePort". 
Créer un Pod et l'exposer à l'extérieur du cluster en utilisant un Service de type NodePort.
*Un service ClusterIP, auquel ce service "NodePort" acheminera les flux est automatiquement créé. Le service est accéssible de l'extérieur à l'aide de :  NodeIP:NodePort
Définisser un Pod avec les propriétés suivantes:
*label associé au Pod: app:www (ce label est à spécifier dans les metadatas du Pod)

```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: www
  labels:
    app: www
spec:
  containers:
  - name: nginx
    image: nginx:1.14-alpine
```
Lancer le pod:
```bash
$ kubectl create -f monpod.yaml
```

Créez un service ayant les caractéristiques suivantes:
*type: NodePort
*un selector permettant le groupement des Pods ayant le label app:www.
*forward des requètes vers le port 80 des Pods sous-jacents
*exposition du port 80 dans le cluster
*exposition du port 31000 sur le cluster
```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: www-np
  labels:
    app: www
spec:
  selector:
    app: www
  type: NodePort   #Expose le service sur un port statique du node
  ports:
  - port: 80
    targetPort: 80
    nodePort: 31000
     #name: Name-NodePord-Service
     #clusterIP: 10.10.10.10
```  

Lancer le service :
```bash
$ kubectl create –f service_NodePort.yaml
```  

Accès au Service depuis l'extérieur via un navigateur sur le port 31000 de l'une des machines du cluster.


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
##Controller Deployment
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Bien que les ensembles des Controller aient toujours la capacité de gérer les pods et d’échelonner les instances de certains pods, ils ne peuvent pas effectuer de mise à jour propagée ni d’autres fonctionnalités. La méthode pour créer une application répliquée consiste à utiliser un déploiement, qui à son tour utilise un ReplicaSet. Le Deployment est un objet API de niveau supérieur qui met à jour ses ReplicaSets sous-jacents et leurs Pods de la même manière que kubectl rolling-update .

Ils ont la capacité de mettre à jour le jeu de réplicas et sont également capables de revenir à la version précédente. Ils fournissent de nombreuses fonctionnalités mises à jour de matchLabels et de sélecteurs.

1/ Exécuter une application à l'aide d'un objet Kubernetes Deployment.
```yaml
apiVersion: apps/v1 
kind: Deployment
metadata:
  name: Mydeployment
spec:
  selector:  # Utilisé pour déterminer les Pods du Cluster géré par ce controller Deployment
    matchLabels:
      app: nginx
  replicas: 2   #Nombre de replicas du Pod
  template: 
    metadata:
      labels:
        app: nginx
    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: nginx:1.7.9
        ports:
        - containerPort: 80
```


2/ Créez un déploiement basé sur le fichier YAML:
```bash
$ kubectl apply -f https://k8s.io/docs/tasks/run-application/deployment.yaml
Ou à l'aide de la commande kubectl run : 
$ kubectl run www --image nginx:1.12 --replicas 3 --record=true –namespace tst
 *kubectl run Name-Pod –-image Image-registry:tag 
```
*l'option --record=true à la fin de la commande conserver l'historique des commandes de mises à jour du Deployment.

3/ Lister l’ensemble des ressources  (Deployment, ReplicaSet, Pod) utilisé par le déploiement:
*Deployment => deploy
*ReplicaSet => rs
*Pod => po

```bash
$ kubectl get deploy,rs,pod
$ kubectl get deploy,po --all-namespaces
$ kubctl get deployments
$ kubectl describe deployment nginx-deployment 
```

4/ Mettez l'image à jour avec une nouvelle version et vérifier:
```bash
kubectl set image deploy/www www=nginx:1.14-alpine
kubectl get deploy,rs,pod
```
*Note: lorsque nous avons créé le Deployment avec la commande kubectl run , nous n'avons pas utilisé de spécification détaillée et n'avons donc pas donné un nom au container du Pod. Cependant, le nom www que nous avons donné au Deployment a automatiquement été utilisé pour le nom du container. C'est donc le nom de ce container qui est utilisé dans la partie www=nginx:1.14-alpine de la commande ci-dessus.

5/ Historique des mises à jour :
Listez les mises à jour (= révisions) du Deployment. 

```bash
$ kubectl rollout history deploy/www
$ kubectl rollout status deployment/nginx-deployment
```

Revenir au déploiement précédent
```bash
$ kubectl rollout undo deployment/Deployment –to-revision=2
```

5/ Mettre à jour la version d'image "1.8" utilisé par les Pods du Déployment et appliquer le nouveau fichier YAML. 
```bash
$ kubectl apply -f deployment-update.yaml 
ou 
$ kubectl set image deployment/Deployment tomcat=tomcat:6.0
```
Alternativement, nous pouvons edit le Déploiement et changer:
```bash
$ kubectl edit deployment/nginx
```

6/ Augmenter le "Scaling" en augmentant le nombre de réplicas (Pods) et appliquer les fichier Yaml:
```bash
kubectl apply -f deployment-scale.yaml
$ kubectl get pods -l app=nginx
ou
$ kubectl scale deployment nginx-deployment --replicas=10 
```

7/ Supprimer un déploiement:
```bash
$  kubectl delete deployment nginx-deployment 
```



A Voir: 
-comment exécuter une application avec état à instance unique à l'aide de PersistentVolume et d'un déploiement.:
https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/run-single-instance-stateful-application/

-comment exécuter une application avec état répliquée à l'aide d'un contrôleur StatefulSet. L'exemple est une topologie mono-maître MySQL avec plusieurs esclaves exécutant une réplication asynchrone. Notez qu'il ne s'agit pas d'une configuration de production. 
https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/run-replicated-stateful-application/

-Utiliser un correctif de fusion stratégique pour mettre à jour un déploiement:
https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/update-api-object-kubectl-patch/


